% !TEX program = xelatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
    \usepackage[T2A]{fontenc}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
\else
    \usepackage{fontspec}
    \IfFontExistsTF{CMU Serif}
        {\setmainfont{CMU Serif}}
        {\IfFontExistsTF{Times New Roman}
            {\setmainfont{Times New Roman}}
            {\setmainfont{TeX Gyre Termes}}}
\fi
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}

\geometry{left=3cm, right=3cm, top=2cm, bottom=2cm}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=black, urlcolor=black}
\sloppy

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    {\large Московский физико-технический институт\\[0.3cm]
    Физтех-школа природоподобных, плазменных и ядерных технологий им. И.В. Курчатова\\[0.3cm]
    Кафедра моделирования ядерных процессов и технологий\par}

    \vspace{2.5cm}

    {\Large\bfseries Магистерская дипломная работа\par}

    \vspace{1.5cm}

    {\LARGE\bfseries Моделирование и анализ резонансного поглощения при нагреве ядерного топлива\par}

    \vspace{2.5cm}

    \begin{flushright}
        \begin{tabular}{>{\raggedleft\arraybackslash}p{5cm}p{7cm}}
            Выполнил: & студент группы М07-405\\
            & Елесин Георгий Павлович\\[0.4cm]
            Направление: & 03.04.01 Прикладные математика и физика\\[0.4cm]
            Профиль: & Общая и прикладная физика\\[0.4cm]
            Специализация: & Суперкомпьютерное моделирование в прикладной физике\\[0.4cm]
            Научный руководитель: & Цибульский Виктор Филиппович\\
        \end{tabular}
    \end{flushright}

    \vfill

    {Москва, 2026}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Введение}

Импульсные режимы энерговыделения в ядерном топливе относятся к классу нестационарных задач реакторной физики, в которых важна не только величина полной выделенной энергии, но и способ, которым нейтронный импульс преобразуется в тепловой след внутри топлива и затем изменяет собственные условия развития. В стационарной постановке температурная обратная связь часто описывается через локальный коэффициент реактивности: повышение температуры топлива приводит к отрицательному вкладу в реактивность. Для импульсного процесса такой записи недостаточно, поскольку реактивность определяется не только текущей температурой, но и всей предыдущей историей энерговыделения, пропущенной через геометрию твэла, тепловую инерцию топлива и температурную зависимость резонансного поглощения.

Физической основой такой постановки является доплеровское уширение резонансов поглощения. При росте температуры топлива увеличивается разброс тепловых скоростей тяжёлых ядер, поэтому нейтрон взаимодействует не с неподвижной мишенью, а с ансамблем ядер, имеющих распределение импульсов. В результате резонансные пики микроскопических сечений уширяются, эффективный резонансный захват возрастает, особенно для тяжёлых изотопов топлива, и в систему вносится отрицательная доплеровская реактивность. В учебных материалах NRC этот механизм формулируется как связь между ростом мощности, повышением температуры топлива и ростом поглощения нейтронов \cite{NRCFeedback2012}; в материалах DOE подчёркивается, что повышение температуры топлива уменьшает вероятность избежать резонансного захвата \cite{DOEGeneralTechnicalBase2013}. Для настоящей работы принципиально, что этот эффект рассматривается не как статический поправочный коэффициент, а как динамический канал самогашения нейтронного импульса.

Центральная идея работы состоит в том, чтобы рассматривать твэл как нелинейный спектрально-тепловой фильтр. Нейтронный импульс создаёт локальные акты деления, захвата и рассеяния; эти события формируют пространственно-временное энерговыделение; энерговыделение создаёт температурное поле топлива; температурное поле уширяет резонансные сечения; уширенные резонансы изменяют вероятность дальнейшего выживания нейтронов и создают отрицательную реактивность. Поэтому доплеровский вклад целесообразно записывать не в виде $\rho_D=\alpha_D\Delta T_f$, а в виде свёртки мощности с импульсной функцией отклика твэла:
\[
\rho_D(t)=-\int_0^t K_{\mathrm{tvel}}(t-s)P(s)\,ds.
\]
Здесь $P(t)$ обозначает амплитуду нейтронного импульса или мощность, а $K_{\mathrm{tvel}}$ является геометрически определённой функцией памяти. Она показывает, какую отрицательную реактивность в момент $t$ создаёт единичный акт энерговыделения, произошедший в топливе в более ранний момент $s$.

Предыдущая работа автора была посвящена предварительному моделированию компактной системы, в которой тепловыделение в ядерном топливе передаётся воде, вызывает её нагрев и парообразование, а образующийся пар участвует в последующей теплогидравлической динамике. В этой постановке были выделены основные физические блоки задачи: нейтронный баланс, оценка коэффициента размножения, расчёт профиля тепловыделения, теплопередача к воде, фазовый переход и реакция рабочего объёма. Однако такая модель носила демонстрационный характер: нейтронная часть фактически была построена вокруг стационарных расчётов, теплопередача рассматривалась упрощённо, а обратные связи между температурой топлива, резонансным поглощением, теплоносителем и реактивностью не образовывали замкнутой динамической системы. Естественным развитием является перенос центра модели с воды и пара на топливный элемент как первичный объект, в котором нейтронный импульс сам создаёт механизм своего подавления.

В настоящей работе вода, парообразование, давление и геометрическое движение сохраняются как медленный теплогидравлический слой, но не являются главным объяснением импульса. Быстрый слой модели задаётся цепочкой
\[
P(t)\rightarrow q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r,t)\rightarrow T_f(\mathbf r,t)
\rightarrow \sigma_a(E,T_f)\rightarrow \rho_D(t)\rightarrow P(t),
\]
где $q^{\prime\prime\prime}$ есть объёмное энерговыделение, $T_f$ -- температурное поле топлива, а $\sigma_a(E,T_f)$ -- температурно-зависимое сечение поглощения. Медленные вклады теплоносителя, паросодержания и геометрического движения описываются отдельным функционалом $\rho_{\mathrm{slow}}(t)$, который модифицирует хвост импульса и область применимости модели, но не заменяет доплеровский механизм самогашения.

Целью магистерской работы является построение динамической модели доплеровского самогашения нейтронного импульса в геометрии твэла и исследование условий, при которых история энерговыделения создаёт достаточную отрицательную реактивность для ограничения роста мощности.

Для достижения этой цели необходимо решить несколько задач. Сначала требуется сформулировать минимальный набор переменных, связывающих нейтронную мощность, предшественники запаздывающих нейтронов, фазово-пространственное распределение нейтронов, температурное поле топлива и накопленную доплеровскую память. Затем необходимо описать локальное энерговыделение как результат ансамбля нейтронных траекторий и ядерных событий, а не как заранее заданную однородную мощность. Далее следует вывести импульсную функцию отклика твэла $K_{\mathrm{tvel}}(t)$ через тепловую функцию Грина и поле доплеровской важности. После этого точечная кинетика должна быть обобщена на систему с памятью, в которой эффективная реактивность содержит интегральный доплеровский вклад. Наконец, требуется сформулировать критерии максимума импульса, самогашения, перерегулирования и потери применимости квазистационарной формы энерговыделения.

Объектом исследования является топливный элемент как элементарный спектрально-тепловой объект, преобразующий нейтронный импульс в отрицательную реактивность. Предметом исследования является связь между фазово-пространственной динамикой нейтронов, локальным энерговыделением, температурным полем топлива, доплеровским уширением резонансных сечений и эффективной реактивностью импульсного процесса.

Научная новизна работы состоит в том, что доплеровское самогашение импульса описывается не через статический коэффициент $\alpha_D$, а через геометрически определённую импульсную функцию отклика твэла $K_{\mathrm{tvel}}(t)$, связывающую историю нейтронной мощности с возникающей реактивностной тенью. Такой подход позволяет выделить новую динамическую переменную -- накопленный доплеровский импульс топлива,
\[
I_D(t)=\int_0^tK_{\mathrm{tvel}}(t-s)P(s)\,ds,
\]
и рассматривать развитие импульса как конкуренцию текущей мощности $P(t)$ и уже накопленной способности топлива подавлять дальнейшую цепную реакцию.

Практическая значимость работы заключается в разработке аналитической основы для последующего численного моделирования импульсных переходных процессов. OpenMC может использоваться как вспомогательный инструмент для получения температурно-зависимых сечений, поскольку его метод windowed multipole допускает доплеровское уширение сечений к произвольной температуре \cite{OpenMCCrossSections}. Для связанного нестационарного расчёта более естественными остаются многофизические фреймворки, такие как GeN-Foam/foamForNuclear и MOOSE-экосистема, способные учитывать нейтронику, теплоперенос, теплоноситель и обратные связи \cite{GeNFoam2015,foamForNuclear2026,Griffin2025}. В настоящей работе эти инструменты рассматриваются как вычислительная перспектива, а основным результатом является теоретическая структура модели и критерии её применимости.

В работе не ставится задача проектирования конкретной установки или подбора конструктивных параметров для неконтролируемого энерговыделения. Рассматриваемая постановка имеет исследовательский характер и направлена на анализ устойчивости, саморегуляции и границ применимости физических моделей. Это позволяет сохранить связь с задачами импульсного преобразования энергии, но перевести их в строгую форму: каждый этап процесса задаётся переменными, уравнениями, допущениями и проверяемыми критериями.

\newpage
\section{Теоретическая модель доплеровского самогашения нейтронного импульса}

\subsection{Физическая постановка}

Рассматривается топливная область $\Omega_f$, в которой развивается короткий нейтронный импульс. На первом уровне описания твэл не задаётся набором конкретных проектных размеров. Его геометрия входит в модель через область $\Omega_f$, пространственную форму энерговыделения, тепловую функцию Грина и поле доплеровской важности. Такая запись отделяет общий физический механизм от частной конструкции и позволяет рассматривать твэл как оператор, преобразующий историю мощности в отрицательную реактивность.

Основной процесс имеет вид:
\[
\begin{aligned}
&\text{нейтронный импульс}
\rightarrow
\text{локальное энерговыделение}
\rightarrow
\text{температурный след топлива}
\\
&\rightarrow
\text{доплеровское уширение резонансов}
\rightarrow
\text{рост резонансного захвата}
\\
&\rightarrow
\text{отрицательная реактивность}
\rightarrow
\text{самогашение импульса}.
\end{aligned}
\]
В этой цепочке нейтрон не является главным носителем энергии. Его роль состоит в запуске ядерного события. Значительная часть энергии деления появляется как кинетическая энергия осколков деления и затем быстро депонируется в топливной среде \cite{DOEGeneralTechnicalBase2013}. Поэтому для доплеровской обратной связи важно не столько то, какую кинетическую энергию имел исходный нейтрон, сколько то, где произошло событие и насколько нагрев этой области топлива влияет на дальнейшее резонансное поглощение.

Минимальный набор быстрых переменных включает мощность или амплитуду нейтронного импульса $P(t)$, концентрации групп предшественников запаздывающих нейтронов $C_i(t)$, фазово-пространственное распределение нейтронов $f_n(\mathbf r,\mathbf p,t)$, температурное поле топлива $T_f(\mathbf r,t)$ и накопленную доплеровскую память $I_D(t)$. Медленные переменные теплоносителя, давления, паросодержания и геометрического движения объединяются в функционал
\[
\rho_{\mathrm{slow}}(t)=
\mathcal R_{\mathrm{slow}}\!\left[T_c,\rho_c,\alpha_v,p,\mathbf q\right],
\]
где $T_c$ -- температура теплоносителя, $\rho_c$ -- его плотность, $\alpha_v$ -- объёмное паросодержание, $p$ -- давление, а $\mathbf q$ -- обобщённые переменные геометрического или механического состояния. Этот функционал сохраняет связь с полной нейтронно-теплогидравлической задачей, но не является центральным объектом теории.

\subsection{Стохастическая динамика импульса нейтронов}

Внутри твэла нейтронная динамика имеет естественную интерпретацию как процесс свободного движения между столкновениями и скачков импульса в моменты ядерных взаимодействий. Между столкновениями для нейтрона с импульсом $\mathbf p$ можно записать
\[
\frac{d\mathbf r}{dt}=\frac{\mathbf p}{m_n},
\qquad
\frac{d\mathbf p}{dt}\approx 0,
\]
где $m_n$ -- масса нейтрона. В момент события импульс меняется скачком $\mathbf p^-\rightarrow \mathbf p^+$, либо траектория данного нейтрона прекращается вследствие поглощения или деления. Если тип события обозначить через $j\in\{s,\gamma,f\}$, где $s$ соответствует рассеянию, $\gamma$ -- радиационному захвату, а $f$ -- делению, то интенсивность события равна
\[
\lambda_j(\mathbf r,\mathbf p,t)=
v(p)\Sigma_j(E,T_f(\mathbf r,t)).
\]
Здесь $v(p)$ -- скорость нейтрона, $E$ -- его энергия, а $\Sigma_j$ -- макроскопическое сечение соответствующего процесса. Вероятность события типа $j$ за малый интервал времени имеет вид
\[
d\mathbb P_j=\lambda_j(\mathbf r,\mathbf p,t)\,dt.
\]

Эта запись принципиальна для дальнейшего вывода: температура топлива влияет не на абстрактную теплоту напрямую, а на вероятности микрособытий нейтронной траектории. Особенно важен резонансный канал поглощения,
\[
\lambda_{\mathrm{res}}(\mathbf r,\mathbf p,t)=
v(p)\Sigma_{a,\mathrm{res}}(E,T_f(\mathbf r,t)).
\]
При росте $T_f$ температурно-уширенное сечение в области резонансов увеличивает вероятность выбытия нейтронов из цепочки до того, как они смогут вызвать последующие деления. На макроскопическом уровне этот сдвиг вероятностей проявляется как отрицательная доплеровская реактивность.

\subsection{Локальное энерговыделение в топливе}

Объёмная плотность энерговыделения формируется ансамблем нейтронных траекторий и ядерных событий. В общем виде её можно записать как интеграл по импульсному пространству:
\[
q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r,t)=
\int
f_n(\mathbf r,\mathbf p,t)
v(p)
\left[
\Sigma_f(E,T_f)Q_f^{\mathrm{dep}}
+
\Sigma_\gamma(E,T_f)Q_\gamma^{\mathrm{dep}}
+
\Sigma_s(E,T_f)\langle \Delta E_s\rangle
\right]
d^3p.
\]
Здесь $Q_f^{\mathrm{dep}}$ -- локально депонируемая часть энергии деления, $Q_\gamma^{\mathrm{dep}}$ -- локально депонируемая часть энергии радиационного захвата, а $\langle \Delta E_s\rangle$ -- средняя энергия, передаваемая среде при рассеянии. Для большинства дальнейших рассуждений не требуется детально разделять все каналы депонирования энергии; важно, что пространственная форма $q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r,t)$ возникает из нейтронного распределения и сечений, а не задаётся независимо от нейтронной физики.

Для перехода к компактной динамической модели вводится нормированная форма энерговыделения $a(\mathbf r,t)$:
\[
q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r,t)\approx a(\mathbf r,t)P(t),
\qquad
\int_{\Omega_f}a(\mathbf r,t)\,dV=1.
\]
Это приближение означает, что временная амплитуда импульса отделяется от его пространственной формы. На первом уровне теории допускается квазистационарность формы,
\[
a(\mathbf r,t)\approx a(\mathbf r),
\]
но именно это допущение затем должно рассматриваться как одна из границ применимости модели.

\subsection{Доплеровское уширение как усреднение по импульсам ядер}

Резонансное поглощение зависит от относительной энергии нейтрона и ядра топлива. Ядро с массой $M_A$ имеет тепловую скорость $\mathbf u_A$ и импульс $\mathbf P_A=M_A\mathbf u_A$. Нейтрон с импульсом $\mathbf p$ взаимодействует с движущейся мишенью, поэтому существенной величиной является относительная энергия
\[
E_{\mathrm{rel}}=
\frac{1}{2}\mu
\left|\mathbf v_n-\mathbf u_A\right|^2,
\]
где $\mu$ -- приведённая масса, а $\mathbf v_n$ -- скорость нейтрона. Распределение скоростей ядер $M(\mathbf u_A;T_f)$ зависит от температуры топлива. Температурно-уширенное микроскопическое сечение можно представить как усреднение неподвижного сечения по этому распределению:
\[
\sigma_a^D(E,T_f)=
\int
\sigma_a^{(0)}(E_{\mathrm{rel}})
M(\mathbf u_A;T_f)\,d^3u_A.
\]
При увеличении $T_f$ распределение скоростей ядер становится шире, резонансные пики сглаживаются по энергии, а эффективное поглощение в резонансной области возрастает. Для нейтронной кинетики это означает уменьшение вероятности избежать резонансного захвата и появление отрицательного вклада в реактивность. В численной части такой эффект может быть учтён через температурно-зависимые сечения; документация OpenMC отдельно описывает windowed multipole representation как способ выполнять доплеровское уширение на лету к заданной температуре \cite{OpenMCCrossSections}.

\subsection{Тепловой след и поле доплеровской важности}

Энергия, выделенная в точке топлива, не мгновенно превращается в однородное повышение температуры. Она распространяется по твэлу с конечной тепловой инерцией и с учётом геометрии. Для линейного теплового приближения отклик температурного поля можно записать через функцию Грина:
\[
\Delta T_f(\mathbf r,t)=
\int_0^t
\int_{\Omega_f}
G_T(\mathbf r,\mathbf r',t-s)
q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r',s)
\,dV'ds.
\]
Функция $G_T$ содержит теплопроводность топлива, теплоёмкость, геометрию области $\Omega_f$ и граничные условия теплообмена с оболочкой или внешней средой. Даже если нейтронное энерговыделение было локальным и кратким, температурный след сохраняется конечное время и продолжает влиять на резонансное поглощение.

Не всякий нагрев топлива одинаково важен для реактивности. Поэтому вводится поле доплеровской важности:
\[
D_D(\mathbf r)=
-\frac{\delta \rho}{\delta T_f(\mathbf r)}>0.
\]
Оно показывает, насколько повышение температуры в данной точке топлива создаёт отрицательную реактивность. Тогда доплеровский вклад можно записать как функционал температурного поля:
\[
\rho_D(t)=
-\int_{\Omega_f}D_D(\mathbf r)\Delta T_f(\mathbf r,t)\,dV.
\]
Такое представление отделяет тепловую задачу от реактивностной: $G_T$ описывает, как энергия становится температурой, а $D_D$ -- как температура становится отрицательной реактивностью.

\subsection{Импульсная функция отклика твэла}

Подставляя тепловой след в реактивностный функционал и используя приближение $q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r,t)\approx a(\mathbf r)P(t)$, получаем
\[
\rho_D(t)=
-\int_{\Omega_f}
D_D(\mathbf r)
\left[
\int_0^t
\int_{\Omega_f}
G_T(\mathbf r,\mathbf r',t-s)
a(\mathbf r')P(s)
\,dV'ds
\right]
dV.
\]
Перестановка интегралов приводит к компактной записи:
\[
\rho_D(t)=
-\int_0^tK_{\mathrm{tvel}}(t-s)P(s)\,ds,
\]
где
\[
K_{\mathrm{tvel}}(\tau)=
\int_{\Omega_f}
\int_{\Omega_f}
D_D(\mathbf r)
G_T(\mathbf r,\mathbf r',\tau)
a(\mathbf r')
\,dV'dV.
\]

Функция $K_{\mathrm{tvel}}$ является главным математическим объектом модели. Она соединяет геометрию твэла, пространственную форму энерговыделения, тепловую инерцию топлива и доплеровскую важность различных областей. Если $K_{\mathrm{tvel}}$ узкая по времени, доплеровская обратная связь действует почти мгновенно. Если она имеет заметную временную ширину, реактивность отстаёт от роста мощности, и возможен режим перерегулирования. Если функция отклика слишком медленная по сравнению с временем роста нейтронного импульса, доплеровское самогашение может запаздывать.

Удобно ввести накопленную доплеровскую память:
\[
I_D(t)=
\int_0^tK_{\mathrm{tvel}}(t-s)P(s)\,ds,
\qquad
\rho_D(t)=-I_D(t).
\]
Физически $I_D(t)$ можно интерпретировать как доплеровский импульс твэла или накопленную резонансную тень топлива. Эта величина зависит от всей предыдущей истории мощности, а не только от мгновенного значения температуры.

\subsection{Кинетика с доплеровской памятью}

На уровне точечной кинетики с группами запаздывающих нейтронов \cite{DuderstadtHamilton1976} динамика мощности записывается как
\[
\frac{dP}{dt}=
\frac{\rho_{\mathrm{eff}}(t)-\beta}{\Lambda}P
+
\sum_i\lambda_iC_i,
\]
\[
\frac{dC_i}{dt}=
\frac{\beta_i}{\Lambda}P-\lambda_iC_i.
\]
Здесь $\beta=\sum_i\beta_i$ -- эффективная доля запаздывающих нейтронов, $\Lambda$ -- характерное время генерации нейтронов, $\lambda_i$ -- постоянные распада групп предшественников. Эффективная реактивность в предлагаемой модели имеет вид
\[
\rho_{\mathrm{eff}}(t)=
\rho_0
-I_D(t)
+
\rho_{\mathrm{slow}}(t),
\]
или явно,
\[
\rho_{\mathrm{eff}}(t)=
\rho_0
-
\int_0^tK_{\mathrm{tvel}}(t-s)P(s)\,ds
+
\rho_{\mathrm{slow}}(t).
\]
Параметр $\rho_0$ задаёт начальный реактивностный запас или внешнее реактивностное состояние. Функционал $\rho_{\mathrm{slow}}$ содержит более медленные вклады теплоносителя, плотности, паросодержания, давления и возможного геометрического движения.

Полученная система отличается от стандартной записи с $\rho_D=\alpha_D\Delta T_f$ тем, что доплеровский канал обладает памятью. Рост мощности увеличивает локальное энерговыделение, оно формирует температурный след, температурный след увеличивает $I_D$, а рост $I_D$ уменьшает $\rho_{\mathrm{eff}}$. Поэтому импульс создаёт собственный тормозящий механизм:
\[
P(t)\uparrow
\Rightarrow
q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r,t)\uparrow
\Rightarrow
T_f(\mathbf r,t)\uparrow
\Rightarrow
I_D(t)\uparrow
\Rightarrow
\rho_{\mathrm{eff}}(t)\downarrow
\Rightarrow
P(t)\downarrow.
\]

\subsection{Условие максимума и критерии самогашения}

Максимум мощности определяется условием $dP/dt=0$. Из уравнения кинетики следует
\[
\frac{\rho_{\mathrm{eff}}(t_{\max})-\beta}{\Lambda}
P(t_{\max})
+
\sum_i\lambda_iC_i(t_{\max})=0.
\]
Из-за вклада запаздывающих нейтронов максимум мощности не обязан совпадать с условием $\rho_{\mathrm{eff}}=0$. Однако качественно пик наступает тогда, когда накопленная доплеровская память становится сравнимой с положительным реактивностным запасом, поддерживающим рост импульса.

Достаточное условие доплеровского самогашения можно записать в виде
\[
I_D(t_*)\geq
\rho_0+
\sup_{0<s<t_*}\rho_{\mathrm{slow}}^+(s),
\]
где $\rho_{\mathrm{slow}}^+$ обозначает положительную часть медленных реактивностных вкладов. Это условие означает, что твэл успевает накопить такую отрицательную резонансную тень, которая превосходит начальный положительный вклад и возможные положительные медленные добавки.

Второй критерий связан со временем отклика. Для функции $K_{\mathrm{tvel}}$ вводится характерное время
\[
\tau_K=
\frac{
\int_0^\infty \tau K_{\mathrm{tvel}}(\tau)\,d\tau
}{
\int_0^\infty K_{\mathrm{tvel}}(\tau)\,d\tau
}.
\]
Если $\tau_K\ll \tau_{\mathrm{growth}}$, где $\tau_{\mathrm{growth}}$ -- характерное время роста мощности, доплеровская обратная связь ограничивает импульс почти без задержки. Если $\tau_K\sim \tau_{\mathrm{growth}}$, мощность успевает превысить квазистационарный уровень, после чего подавляется накопленной отрицательной реактивностью. Если $\tau_K\gg \tau_{\mathrm{growth}}$, доплеровская память запаздывает относительно нейтронного роста, и модель должна быть проверена на применимость более полной пространственно-временной постановкой.

\subsection{Роль медленного теплогидравлического слоя}

Теплоноситель, парообразование и геометрическое движение не исключаются из модели, но занимают другой уровень иерархии. Быстрый слой определяется связью
\[
P\rightarrow T_f\rightarrow \sigma_a(E,T_f)\rightarrow I_D\rightarrow \rho_D.
\]
Средний слой описывает передачу тепла от топлива к оболочке и теплоносителю:
\[
T_f\rightarrow T_c\rightarrow \text{изменение теплоотдачи}.
\]
Медленный или пороговый слой содержит изменение плотности теплоносителя, паросодержания, давления и геометрического состояния:
\[
T_c,p\rightarrow \alpha_v,\rho_c,\mathbf q\rightarrow \rho_{\mathrm{slow}}.
\]
Таким образом, вода и парообразование являются не первичным источником самогашения импульса, а медленным нелинейным модификатором уже сформированного доплеровского импульса. В отдельных режимах $\rho_{\mathrm{slow}}$ может стать сравнимой с $I_D$ и изменить хвост импульса, вызвать дополнительное перерегулирование или сформировать колебательный режим. Но в рамках данной теоретической части главный быстрый механизм остаётся связанным с резонансным поглощением в топливе.

\subsection{Классификация режимов и границы применимости}

Модель позволяет выделить несколько качественных режимов. В доплеровски самогасящемся режиме $I_D(t)$ быстро растёт, пересекает положительный реактивностный запас, а $P(t)$ имеет один выраженный максимум. В режиме перерегулирования функция $K_{\mathrm{tvel}}$ имеет конечную временную ширину, поэтому отрицательная реактивность формируется с задержкой, и мощность временно превышает уровень, который следовал бы из мгновенной обратной связи. В теплогидравлически модифицированном режиме медленный вклад $\rho_{\mathrm{slow}}$ становится сравнимым с $I_D$ и влияет на спад или хвост импульса. В колебательном режиме быстрый доплеровский канал и медленный теплогидравлический канал имеют различные задержки или знаки, вследствие чего возникает замкнутая петля обратной связи между мощностью, температурой топлива, теплоносителем и реактивностью.

Граница применимости является частью результата. Модель с одной функцией отклика корректна, пока допустимо разделение амплитуды и формы нейтронного поля,
\[
f_n(\mathbf r,\mathbf p,t)\approx A(t)f_0(\mathbf r,\mathbf p),
\]
и квазистационарность формы энерговыделения,
\[
a(\mathbf r,t)\approx a(\mathbf r).
\]
Если пространственная форма потока резко меняется во время импульса, если резонансная самозащита требует полного спектрального расчёта на каждом временном шаге, либо если двухфазная теплогидравлика становится быстрее и сильнее доплеровского слоя, свёрточная модель должна рассматриваться как пониженная аппроксимация. В этом случае требуется переход к пространственно-разрешённой нейтронно-теплогидравлической модели.

Итоговая формулировка теории состоит в следующем. Импульс мощности записывает в твэле тепловую память, а эта память становится отрицательной реактивностью. Поэтому ключевой переменной является не только мгновенная температура топлива, но и интегральная доплеровская память
\[
I_D(t)=\int_0^tK_{\mathrm{tvel}}(t-s)P(s)\,ds,
\]
которая связывает историю нейтронного импульса с вероятностью дальнейшего резонансного поглощения. Эта запись задаёт основу для дальнейшего аналитического исследования и для последующей численной реализации в связанной многофизической постановке.

\newpage
\section{Расчёт временной длины импульса по тепловой диффузии}

\subsection{Физический смысл временной длины импульса}

В предыдущем разделе длительность импульса определялась прежде всего нейтронно-доплеровской обратной связью: рост мощности создаёт температурный след в топливе, температурный след усиливает резонансное поглощение, а резонансное поглощение уменьшает эффективную реактивность. Однако если в задаче требуется оценить не только максимум мощности, но и момент, когда значимая часть энергии импульса успевает перейти в воду, то характерное время определяется уже не нейтронной кинетикой, а тепловой диффузией от области энерговыделения до поверхности теплообмена.

Поэтому в модели необходимо различать две временные величины. Первая величина, $\tau_D$, описывает время формирования доплеровской отрицательной реактивности внутри топлива. Вторая величина, $\tau_{f\to w}$, описывает время, за которое тепловой след топлива становится заметным тепловым потоком в воду. В общем случае эти масштабы не совпадают:
\[
\tau_D < \tau_{f\to w}.
\]
Именно это разделение объясняет, почему импульс может быть уже подавлен доплеровским механизмом, тогда как вода ещё не получила значимой доли выделенной энергии.

Для формализации введём полную энергию импульса
\[
E_{\mathrm{imp}}=\int_0^\infty P(t)\,dt
\]
и энергию, ушедшую через границу теплообмена в воду,
\[
E_w(t)=\int_0^t \dot Q_w(s)\,ds,
\]
где $\dot Q_w$ -- тепловой поток из твэла в воду, интегрированный по поверхности теплообмена. Тогда время заметного теплового отклика воды можно определить условием
\[
E_w(\tau_{f\to w})=\eta E_{\mathrm{imp}},
\qquad
\eta=0.1\text{--}0.3.
\]
Здесь $\eta$ задаёт принятую долю энергии импульса, которую следует считать значимой для теплогидравлического отклика. Если требуется только оценить начало влияния воды, можно использовать меньшие значения $\eta$; если требуется оценить полноценный нагрев воды, выбирается диапазон $10\text{--}30\%$.

\subsection{Диффузионная оценка времени выхода тепла к воде}

Температурное поле топлива на масштабе короткого импульса подчиняется уравнению теплопроводности
\[
\frac{\partial \Delta T_f}{\partial t}
=
\alpha_f\nabla^2\Delta T_f
+
\frac{q^{\prime\prime\prime}(\mathbf r,t)}
{\rho_f c_{p,f}},
\]
где $\alpha_f=\lambda_f/(\rho_f c_{p,f})$ -- температуропроводность топлива, $\lambda_f$ -- теплопроводность, $\rho_f$ -- плотность, а $c_{p,f}$ -- удельная теплоёмкость. За время $t$ характерная глубина распространения теплового возмущения имеет порядок
\[
\ell_T(t)\sim \sqrt{\alpha_f t}.
\]
Следовательно, поверхность теплообмена начинает чувствовать энерговыделение из области топлива только тогда, когда $\ell_T$ становится сравнимой с расстоянием от зоны основного энерговыделения до этой поверхности.

Обозначим это расстояние через $L_{\mathrm{eff}}$. Его можно задать через нормированную форму энерговыделения $a(\mathbf r)$ как среднеквадратичное расстояние до границы теплообмена $\Gamma_w$:
\[
L_{\mathrm{eff}}^2=
\int_{\Omega_f}
d^2(\mathbf r,\Gamma_w)a(\mathbf r)\,dV,
\qquad
\int_{\Omega_f}a(\mathbf r)\,dV=1,
\]
где $d(\mathbf r,\Gamma_w)$ -- расстояние от точки энерговыделения до поверхности, через которую тепло уходит в воду. Такая запись сохраняет связь с геометрией твэла, но не требует на данном этапе вводить конкретные конструктивные размеры.

Инженерная оценка времени выхода заметной части тепла к воде имеет вид
\[
\boxed{
\tau_{f\to w}\sim
c_\eta\frac{L_{\mathrm{eff}}^2}{\alpha_f}
+
\frac{\delta_{\mathrm{barrier}}^2}{\alpha_b}.
}
\]
Здесь $\delta_{\mathrm{barrier}}$ -- толщина промежуточного теплового барьера, если он присутствует, $\alpha_b$ -- его температуропроводность, а $c_\eta$ -- безразмерный коэффициент, зависящий от геометрии, начального распределения энерговыделения и выбранной доли энергии $\eta$. Для грубой оценки начала заметного теплового отклика можно использовать диапазон
\[
c_\eta\sim 0.01\text{--}0.1.
\]
Если же строго требуется, чтобы через границу прошла доля порядка $10\text{--}30\%$ всей энергии импульса, коэффициент $c_\eta$ должен уточняться по решению тепловой задачи или по функции Грина $G_T$.

Для одномерной полуограниченной оценки с локальным тепловым возмущением на расстоянии $L_{\mathrm{eff}}$ от границы доля тепла, дошедшая до границы к моменту $t$, масштабно выражается через дополнительную функцию ошибок:
\[
F(t)\sim
\operatorname{erfc}
\left(
\frac{L_{\mathrm{eff}}}{2\sqrt{\alpha_f t}}
\right).
\]
Тогда условие $F(t)=\eta$ даёт
\[
t_\eta\sim
\frac{L_{\mathrm{eff}}^2}
{4\alpha_f\left[\operatorname{erfc}^{-1}(\eta)\right]^2}.
\]
Эта формула показывает, что численный множитель перед $L_{\mathrm{eff}}^2/\alpha_f$ не является универсальной константой: он зависит от того, какая доля энергии считается значимой. Поэтому в дальнейшей модели $\tau_{f\to w}$ следует рассматривать как диффузионный масштаб с параметром $c_\eta$, а не как фиксированное число.

\subsection{Оценка порядка величины}

Справочные материалы IAEA по термофизическим свойствам материалов для ядерной энергетики содержат данные и корреляции для топлив, теплоносителей и конструкционных материалов, включая транспортные свойства, необходимые для оценки температуропроводности \cite{IAEAThermophysical2008}. Для оценки порядка величины для твёрдого топлива можно принять
\[
\alpha_f\sim 10^{-6}\ \mathrm{m^2/s}.
\]
Тогда тепловая глубина за $1\ \mathrm{ms}$ равна
\[
\ell_T(1\ \mathrm{ms})
\sim
\sqrt{10^{-6}\cdot 10^{-3}}
\sim
3\cdot 10^{-5}\ \mathrm{m}
\sim
30\ \mu\mathrm{m}.
\]
Это означает, что за одну миллисекунду тепло проходит в твёрдом топливе только десятки микрон. Поэтому миллисекундный масштаб может быть достаточен для локального доплеровского нагрева топлива, но обычно недостаточен для того, чтобы субмиллиметрово-миллиметровый слой топлива передал значимую часть энергии в воду.

Если использовать оценку
\[
\tau_{f\to w}\sim
(0.01\text{--}0.1)
\frac{L_{\mathrm{eff}}^2}{\alpha_f},
\]
то получаются следующие характерные времена. При
\[
L_{\mathrm{eff}}\sim 0.1\ \mathrm{mm}
\]
имеем
\[
\tau_{f\to w}\sim 0.1\text{--}1\ \mathrm{ms}.
\]
При
\[
L_{\mathrm{eff}}\sim 0.5\ \mathrm{mm}
\]
получается
\[
\tau_{f\to w}\sim 2\text{--}20\ \mathrm{ms}.
\]
Наконец, при
\[
L_{\mathrm{eff}}\sim 1\ \mathrm{mm}
\]
получаем
\[
\tau_{f\to w}\sim 10\text{--}100\ \mathrm{ms}.
\]
Если между топливом и водой расположен дополнительный тепловой барьер, его вклад добавляется отдельно:
\[
\tau_b\sim
\frac{\delta_b^2}{\alpha_b}.
\]
Даже тонкий слой с малой температуропроводностью способен заметно увеличить задержку теплового отклика воды.

\subsection{Связь с функцией отклика твэла}

Введённая ранее функция $K_{\mathrm{tvel}}(t)$ описывает, как история мощности превращается в отрицательную доплеровскую реактивность. Тепловой выход в воду можно описать аналогичным свёрточным оператором, но с другим функционалом на границе. Если доплеровская память определяется объёмным функционалом
\[
\rho_D(t)=
-\int_{\Omega_f}D_D(\mathbf r)\Delta T_f(\mathbf r,t)\,dV,
\]
то тепловой поток в воду определяется граничным функционалом
\[
\dot Q_w(t)=
\int_{\Gamma_w}
\left[-\lambda_f\nabla T_f(\mathbf r,t)\cdot\mathbf n\right]dS,
\]
где $\mathbf n$ -- внешняя нормаль к поверхности теплообмена. Подстановка решения через функцию Грина приводит к записи
\[
\dot Q_w(t)=
\int_0^t K_{f\to w}(t-s)P(s)\,ds,
\]
где $K_{f\to w}$ -- тепловая функция отклика канала ``топливо -- вода''. В отличие от быстрого доплеровского канала, максимум $K_{f\to w}$ обычно смещён на время порядка $\tau_{f\to w}$.

Таким образом, одна и та же тепловая память топлива имеет два разных проявления. Внутри топлива она быстро создаёт доплеровскую отрицательную реактивность через $K_{\mathrm{tvel}}$. На границе с водой она с задержкой создаёт тепловой поток через $K_{f\to w}$. Поэтому в импульсной задаче естественно записывать иерархию времён:
\[
\boxed{
\tau_D\sim 1\ \mathrm{ms}
\quad < \quad
\tau_{f\to w}\sim 10\text{--}100\ \mathrm{ms}.
}
\]
Первая величина относится к нейтронно-доплеровскому самогашению, вторая -- к запаздывающему тепловому импульсу в воду. Если расчёт показывает, что $\tau_{f\to w}$ сравнима с $\tau_D$, теплоноситель должен быть включён в быстрый слой модели. Если же $\tau_{f\to w}\gg\tau_D$, то вода влияет главным образом на хвост процесса и последующую теплогидравлическую эволюцию.

\subsection{Расчётная процедура}

Практический расчёт временной длины импульса в рамках данной модели можно выполнить в несколько шагов. Сначала по нейтронному расчёту или по принятой форме $a(\mathbf r)$ определяется область основного энерговыделения. Затем вычисляется эффективное расстояние $L_{\mathrm{eff}}$ до поверхности теплообмена. После этого по справочным данным выбираются температуропроводности топлива и промежуточных слоёв. На следующем шаге оцениваются времена
\[
\tau_D\sim\tau_K,
\qquad
\tau_{f\to w}\sim
c_\eta\frac{L_{\mathrm{eff}}^2}{\alpha_f}
+
\sum_k\frac{\delta_k^2}{\alpha_k}.
\]
Наконец, сравнение $\tau_D$ и $\tau_{f\to w}$ определяет физическую интерпретацию импульса.

Если $\tau_D\ll\tau_{f\to w}$, процесс разделяется на быстрый нейтронно-доплеровский импульс и последующий тепловой отклик воды. Если $\tau_D\sim\tau_{f\to w}$, теплоноситель начинает участвовать уже во время роста или спада мощности, и простая доплеровская модель должна быть дополнена связанной теплогидравликой. Если $\tau_D>\tau_{f\to w}$, что возможно только при очень малых расстояниях до поверхности или высокой температуропроводности промежуточных слоёв, то вода перестаёт быть медленным модификатором и входит в основной механизм формирования импульса.

Для рассматриваемой теоретической постановки наиболее важен первый случай. Он позволяет записать физический вывод в компактной форме: одна миллисекунда является характерным масштабом локального доплеровского нагрева и самогашения, но не является достаточным масштабом для полноценного ухода тепла в воду, если энерговыделение происходит в объёме твёрдого топлива и тепло должно пройти хотя бы субмиллиметровый путь. Поэтому длина нейтронного импульса и длина теплового импульса в воду должны рассчитываться как разные величины.

\newpage
\section{Список литературы}
\begin{thebibliography}{11}
    \bibitem{DuderstadtHamilton1976}
    Duderstadt J. J., Hamilton L. J. \textit{Nuclear Reactor Analysis}. Wiley, 1976.

    \bibitem{NRCFeedback2012}
    U.S. Nuclear Regulatory Commission. \textit{Module 10: Power Reactor Feedback Effects. Rev. 01}. 2012. URL: \href{https://www.nrc.gov/docs/ML1214/ML12142A130.pdf}{nrc.gov/docs/ML1214/ML12142A130.pdf}.

    \bibitem{DOEGeneralTechnicalBase2013}
    U.S. Department of Energy. \textit{General Technical Base Qualification Standard Reference Guide}. 2012. URL: \href{https://www.energy.gov/sites/prod/files/2013/10/f4/QSR-GeneralTechnicalBase.pdf}{energy.gov/sites/prod/files/2013/10/f4/QSR-GeneralTechnicalBase.pdf}.

    \bibitem{OpenMCCrossSections}
    OpenMC Documentation. \textit{Cross Section Representations}. URL: \href{https://docs.openmc.org/en/stable/methods/cross_sections.html}{docs.openmc.org/en/stable/methods/cross\_sections.html}.

    \bibitem{IAEAThermophysical2008}
    International Atomic Energy Agency. \textit{Thermophysical Properties of Materials for Nuclear Engineering: A Tutorial and Collection of Data}. Vienna: IAEA, 2008. URL: \href{https://www-pub.iaea.org/MTCD/Publications/PDF/IAEA-THPH_web.pdf}{iaea.org/MTCD/Publications/PDF/IAEA-THPH\_web.pdf}.

    \bibitem{TRIGAIAEA2016}
    International Atomic Energy Agency. \textit{History, Development and Future of TRIGA Research Reactors}. Technical Reports Series No. 482. Vienna: IAEA, 2016. URL: \href{https://www.iaea.org/resources/technical-report/history-development-and-future-of-triga-research-reactors}{iaea.org/resources/technical-report/history-development-and-future-of-triga-research-reactors}.

    \bibitem{Svajger2023}
    \v{S}vajger I., \v{C}ali\v{c} D., Punger\v{c}i\v{c} A., Trkov A., Snoj L. Evaluation of Reactor Pulse Experiments // \textit{Nuclear Engineering and Technology}. 2023. DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.net.2023.11.021}{10.1016/j.net.2023.11.021}.

    \bibitem{IAPWSIF97}
    International Association for the Properties of Water and Steam. \textit{Revised Release on the IAPWS Industrial Formulation 1997 for the Thermodynamic Properties of Water and Steam}. IAPWS R7-97(2012). URL: \href{https://www.iapws.org/relguide/IF97-Rev.html}{iapws.org/relguide/IF97-Rev.html}.

    \bibitem{GeNFoam2015}
    Fiorina C., Clifford I., Aufiero M., Mikityuk K. GeN-Foam: A Novel OpenFOAM Based Multi-Physics Solver for 2D/3D Transient Analysis of Nuclear Reactors // \textit{Nuclear Engineering and Design}. 2015. Vol. 294. P. 24--37. DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nucengdes.2015.05.035}{10.1016/j.nucengdes.2015.05.035}.

    \bibitem{foamForNuclear2026}
    Nervi G., Guilbaud T., Fiorina C., Hursin M., Scolaro A. foamForNuclear: A Unified OpenFOAM Multi-Physics Platform for Nuclear Applications // \textit{Progress in Nuclear Energy}. 2026. Vol. 193. Article 106250. DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.pnucene.2026.106250}{10.1016/j.pnucene.2026.106250}.

    \bibitem{Griffin2025}
    Wang Y., Prince Z. M., Park H., Calvin O. W., Choi N., Jung Y. S., Schunert S., Kumar S., Hanophy J. et al. Griffin: A MOOSE-Based Reactor Physics Application for Multiphysics Simulation of Advanced Nuclear Reactors // \textit{Annals of Nuclear Energy}. 2025. Vol. 211. Article 110917. DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.anucene.2024.110917}{10.1016/j.anucene.2024.110917}.
\end{thebibliography}

\end{document}
